\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

Arhitektura aplikacije se može podijeliti na 3 podsustava:
\begin{packed_item}
	\item \textit{Web aplikacija}
	\item \textit{Web poslužitelj}
	\item \textit{Baza podataka}
\end{packed_item} 

\begin{figure}[h]
	
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/arhitektura_sustava.png}
	\caption{Arhitektura sustava}
	
\end{figure}

\textbf{Web preglednik} je aplikacija za pristup World Wide Web-u. Korisnik pomoću preglednika pristupa stranicama na internetu. Kada želi otvoriti neku stranicu, web preglednik šalje zahtjev stranici za njen sadržaj putem HTTP protokola. Nakon toga, preglednik prevodi sadržaj stranice iz koda u grafički i razumljiv prikaz za korisnika. 

\textbf{Web poslužitelj} je računalo na kojem se izvodi aplikacija. Njegova glavna zadaća je prihvaćanje zahtjeva putem HTTP protokola. Poslužitelj šalje zahtjeve web aplikaciji na obradu i korisniku vraća odgovor.

\textbf{Web aplikacija} je zaslužna za obradu korisničkih zahtjeva. Po potrebi, pristupa bazi podataka. Vraća odgovore u obliku HTML dokumenta web poslužitelju koji ih prosljeđuje korisniku. \\

Arhitektura aplikacije se može podijeliti na front-end i back-end. Cijeli sustav se poslužuje pomoću Heroku-a. 
\begin{packed_item}
	\item Za izradu \textbf{front-enda} korišteni su programski jezici HTML(za prikaz aplikacije u web pregledniku), CSS(jezik za grafičko uređivanje HTML-a) i JavaScript(za dodavanje funkcionalnosti stranice). Za pokretanje JavaScript-a na web poslužitelju korišten je Node.js. \newline
	\item Web aplikacija je smještena u \textbf{back-endu} gdje je napisana u javi s bibliotekom Spring. Koristi se i SQL baza podataka u koju su zapisane informacije potrebne za rad web aplikacije. Radi jednostavnije izgradnje aplikacije koristi se alat Gradle.
\end{packed_item}

Aplikacija je rađena po MVC konceptu koji naglašava odvajanje dijelova u manje cjeline i time pojednostavljuje razvoj sustava. Razdvaja se na 3 komponente:
\begin{packed_item}
	\item \textbf{Model} - Web aplikacija sustava. Bavi se logikom, upravljanjem podacima i pravilima aplikacije. Neovisna je o korisniku 
	\item \textbf{View} - Web preglednik u sustavu. Stvara grafički prikaz za korisnika.
	\item \textbf{Controller} - Web poslužitelj, koristi se za komunikaciju Model-a i View-a. Prihvaća zahtjeve i radi naredbe za Model.
\end{packed_item}


\section{Baza podataka}

Za izradu ovog projekta koristit će se relacijska baza podataka.
Model organizira podatke u tablice tj. relacije koje su međusobno povezane. Stupci tablica predstavljaju atribute, a redovi jedinstvene unose u tablicu. Zadaća ovakve baze podataka je stvaranje jednostavnih unosa u tablicu, s fokusom na podatke bez redundancije. Baza podataka se sastoji od sljedećih tablica:
\begin{packed_item}
	\item \textit{User}
	\item \textit{Parking}
	\item \textit{Transaction}
	\item \textit{Parking space}
	\item \textit{Parking lot}
\end{packed_item}

\subsection{Opis tablica}

Entitet User sadrži informacije o korisniku. Atributi korisnika su: korisničko ime, lozinka, email, ime, prezime, uloga, slika osobne ,IBAN računa i stanje novčanika. Korisnik radi rezervacije pa je u vezi One-to-Many s entitetom Parking. Korisnik s ulogom voditelja parkinga može upravljati parkiralištem pa je u vezi One-to-One s entitetom parkirališta.


\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{User}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}username & VARCHAR	&  	Korisničko ime profila  	\\ \hline
	password	& VARCHAR &   Lozinka profila	\\ \hline 
	email & VARCHAR & email korisnika  \\ \hline 
	firstName & VARCHAR	& Ime korisnika 		\\ \hline
	lastName & VARCHAR	&  	Prezime korisnika	\\ \hline 
	role & INT	& Uloga korisnika(klijent, voditelj, administrator) 		\\ \hline 
	IDCardImage & custom	&  Slika korisnika		\\ \hline 
	IBAN & CHAR(34)	&  IBAN kartice kojom korisnik plača parking		\\ \hline
	walletBalance & INT	&  Stanje novčanika korisnika u aplikaciji		\\ \hline 
	
\end{longtblr}

Unos u tablicu Parking nastaje svaki put kada se korisnik parkira na određeno parkirno mjesto ili napravi rezervaciju na njega. Atribut booked je istinit ako je unos u tablicu rezervacija. U slučaju rezervacije plaćanje se odmah obavlja i zapisuje se u tablicu Transaction. Ako se korisnik parkira bez rezervacije, plača za parkiranje prilikom odlaska, do tog trenutka je strani ključ ID transakcija jednak NULL. Za rezervaciju atributi startTime i endTime opisuju početak i kraj rezervacije. Za parkiranje označavaju dolazak i odlazak s parkirnog mjesta, vrijeme odlaska je NULL dok korisnik nije otišao s parkirnog mjesta.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Parking}}	 \\ \hline[3pt]
	startTime	& DATE & Vrijeme za koje korisnik rezervira parkirno mjesto ili vrijeme dolaska korisnika na parkirno mjesto  	\\ \hline 
	endTime & DATE & Vrijeme do kada traje rezervacija  \\ \hline 
	booked & BOOLEAN & true ako je unos rezervacija \\ \hline
	\SetCell{LightBlue} parkingSpaceID & INT	&  ID parkirnog mjesta		\\ \hline
	\SetCell{LightBlue} username & VARCHAR	&  Korisničko ime osobe koja rezervira parkirno mjesto		\\ \hline 
	\SetCell{LightBlue} transactionID & INT	&  ID transakcije		\\ \hline
\end{longtblr}

Tablica Transaction bilježi plaćanje za parkiranje i rezervaciju. Strani ključevi su Korisničko ime i ID parkiranja. Datum transakcije je točan datum i vrijeme provedbe transakcije.

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Transaction}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}transactionID & INT	&  	ID transakcije  	\\ \hline
	amount & INT	&  Iznos transakcije	\\ \hline
	date & DATE	&  Vrijeme transakcije		\\ \hline
	\SetCell{LightBlue} username & VARCHAR	&  	Korisničko ime profila  	\\ \hline

\end{longtblr}

Tablica Parking space opisuje parkirna mjesta. Parkirno mjesto pripada parkiralištu zadanim stranim ključem ID parkirališta. Booking atribut govori da li je moguće rezervirati parkirno mjesto. Atribut price označava koliko košta parkiranje na 1 sat. Senzor na parkirnom mjestu osvježava atribut occupied koji nam govori da li je auto parkiran na to mjesto. Lokacija parkirnog mjesta se u aplikaciji definira s 4 točke geografske širine i dužine, za to služe atributi longitude i latitude.


\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Parking space}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}parkingSpaceID & INT	&  ID parkirnog mjesta	\\ \hline
	occupied	& BOOLEAN &  Trenutna zauzetost parkirnog mjesta 	\\ \hline 
	label	& BOOLEAN &  Oznaka parkirnog mjesta 	\\ \hline 
	booking & INT & Mogućnost rezervacije parkirnog mjesta  \\ \hline 
	price & INT & Cijena parkiranja na 1 sat \\ \hline 
	longitude1 & DOUBLE & Zemljopisna dužina 1. točke  \\ \hline 
	longitude2 & DOUBLE & Zemljopisna dužina 2. točke  \\ \hline 
	longitude3 & DOUBLE & Zemljopisna dužina 3. točke  \\ \hline 
	longitude4 & DOUBLE & Zemljopisna dužina 4. točke  \\ \hline 
	latitude1 & DOUBLE & Zemljopisna širina 1. točke  \\ \hline 
	latitude2 & DOUBLE & Zemljopisna širina 2. točke  \\ \hline 
	latitude3 & DOUBLE & Zemljopisna širina 3. točke  \\ \hline 
	latitude4 & DOUBLE & Zemljopisna širina 4. točke  \\ \hline 
	\SetCell{LightBlue} parkingLotID & INT	&  ID parkirališta na kojem se nalazi parkirno mjesto		\\ \hline
\end{longtblr}

Tablica Parking lot predstavlja zapis parkirališta u aplikaciji. Za svako parkiralište je dodijeljen voditelj parkirališta koji ga uređuje i njime upravlja, zapisan je kao strani ključ Korisničko ime. Longitude center i latitude center opisuju centar parkirališta u aplikaciji, centar se mijenja prilikom dodavanja novih parkirnih mjesta na parkiralište. 

\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Parking lot}}	 \\ \hline[3pt]
	\SetCell{LightGreen}parkingLotID & INT	& ID parkirnog mjesta 	\\ \hline
	maxBikes	& INT & Ukupni broj parkirnih mjesta za bicikle 	\\ \hline 
	name	& VARCHAR &   Naziv parkirališta	\\ \hline 
	description & VARCHAR &  Opis parkirališta \\ \hline 
	photo	& custom &  Fotografija parkirališta 	\\ \hline 
	longitude center	& DOUBLE &  Zemljopisna dužina centra parkirališta 	\\ \hline 
	latitude center	& DOUBLE &   Zemljopisna širina centra parkirališta 	\\ \hline 
	\SetCell{LightBlue} username & VARCHAR	&  	Korisničko ime voditelja parkirališta	\\ \hline
\end{longtblr}



\subsection{Dijagram baze podataka}

\begin{figure}[h]
	
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/baza_podataka.png}
	\caption{Baza podataka}
	
\end{figure}

\eject


\section{Dijagram razreda}


Razred User predstavlja neregistriranog  korisnika koji se može prijaviti u sustav unoseći korisničko ime i lozinku.  Razred Admin je administratr i ima mogćnoost upravljanja podacima o korisnicima te vallidaciju voditelja parkinga.
Razred Manager vodi parkiralište. Razred Klijent može odabirati te rezervirati parkirna mjesta na karti.

\begin{figure}[h!]
	
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/dijagram_klasa_0.png}
	\caption{Controller}
	
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/dijagram_klasa_1.png}
	\caption{Dijagram klasa - DTO}
\end{figure}
\pagebreak


\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./slike/dijagram_klasa_2.png}
	\caption{Dijagram klasa - DTO}
\end{figure}
\pagebreak

\subsection{Dijagram razreda nakon završene aplikacije}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/Controllers.png}
	\caption{Controlleri}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/AdminController.png}
	\caption{Admin controller}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/ClientController.png}
	\caption{Client controller}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/ManagerController.png}
	\caption{Manager controller}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/ParkingController.png}
	\caption{Parking controller}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/RootController.png}
	\caption{Root controller}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/Repos.png}
	\caption{Repozitoriji}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/Models.png}
	\caption{Modeli}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/DTOs.png}
	\caption{DTO-ovi}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./slike/Services.png}
	\caption{Servisi}
\end{figure}

\section{Dijagram stanja}

Na slici 4.6 prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika. Nakon prijave klijentu se otvara početna stranica. Na početnoj stranici se nalazi karta, pritiskom na "Show all parkings" na karti se prikazuju lokacije parkinga i parkirnih mjesta. Klikom na parkirno mjesto dobivaju se informacije o zauzetosti parkinga i mogućnost rezervacije. Klijent, označavanjem vremenskog razdoblja i pritiskom na "book", može rezervirati parkirno mjesto. Također, klijent ima opciju pronalaska najbližeg slobodnog parkirnog mjesta, za bicikle ili automobile. Pritiskom na "My profile" mogu se pregledati informacije o prijavljenom korisniku i ako je potrebno dodati sredstva za plaćanje parkinga.

\begin{figure}[h!]
	
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/dijagram_stanja_klijent.png}
	\caption{Dijagram stanja}
	
\end{figure}

\eject 

\section{Dijagram aktivnosti}

Dijagramom aktivnosti prikazanim na slici 4.6 opisuje se modela toka upravljanja ili toka podataka. U modeliranju toka upravljanja svaki idući korak se izvršava tek nakon završenog prethodnog koraka. Na dijagramu aktivnosti prikazan je proces rezervacije parkirnog mjesta. Sudionik se prijavi u sustav, odabere na koji način želi vidjeti parking, odabere termin i definira rezervaciju te ju potvrdi. Rezervacija se obrađuje na web-aplikaciji te ako je obrada uspješna sprema se u bazu podataka.

\begin{figure}[H]
	
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/dijagaktivnosti.png}
	\caption{Dijagram aktivnosti}
	
\end{figure}


\eject
\section{Dijagram komponenti}


\textit{Dijagram komponenti predstavlja specifikaciju arhitekture programske potpore
i opisuje organizaciju i meduovisnost izmedu implementacijskih komponenata.
Sustavu se pristupa preko dvije vrste sucelja. Preko su ˇ celja za dohvat HTML, CSS ˇ
i JS datoteka pristupa se Router komponenti, a preko sucelja za dohvat JSON po- ˇ
dataka REST API komponenti. Router komponenta sluzi za odre ˇ divanje datoteke
koja ce se poslu ´ ziti na su ˇ celje ovisno o tipu aktora koji mu pristupa, dok REST API ˇ
komponenta sluzi za pristup bazi podataka.}

\begin{figure}[h!]
	
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/dijagram_komponenti.png}
	\caption{Dijagram komponenti}
	
\end{figure}
